**贾汪区**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[徐州市所辖的一个](../Page/徐州市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")。贾汪区自清代光绪八年开始产煤，有“百年煤城”之称，煤炭累计产量超过3.6亿吨。\[1\]

## 历史

商代以前，贾汪就有人类居住。明朝万历年间，贾汪形成村落。发展至清代咸丰九年，贾汪成为集市所在。光绪六年夏天，一场洪水将贾汪的煤炭资源暴露出来。光绪八年，胡恩燮在贾汪建立煤井开采煤矿，贾汪的煤炭工业自此发源。煤炭带动了贾汪的发展。中华民国十七年，铜山县设立贾汪镇。1948年11月8日，中国共产党夺取贾汪后，贾汪成为铜山县政府驻地，贾汪被划入铜山县第一区。1952年，徐州市贾汪矿区成立。1958年4月8日，贾汪矿区被撤销，改为徐州市郊区贾汪镇。大跃进运动中，1958年9月成立了贾汪镇钢铁人民公社，实行镇社合一，该公社不久解散。1960年3月6日，徐州市郊区撤销，贾汪镇直属徐州市。1960年5月31日，贾汪人民公社成立，后来此公社也解散了。1964年11月，贾汪镇撤销，改为徐州市贾汪矿区。1965年11月17日，贾汪矿区改名贾汪区。\[2\]

采煤百余年间，贾汪区煤炭累计产量超过3.6亿吨。伴随煤炭资源的枯竭，一系列问题涌现：矿工失业、环境污染、地面塌陷等。贾汪区采煤沉陷区面积达到13.23万亩，占徐州市采煤沉陷区面积的百分之三十以上。2011年，贾汪区被列入第三批中国资源枯竭城市。政府投资5亿元人民币、利用社会资本约逾20亿人民币，将贾汪最大的采煤沉陷地改建为潘安湖（周梅森《人民的名义》中月牙湖的原型\[3\]）。除了将采煤沉陷地改造为生态湿地，贾汪区还将一些沉陷地整治改造成工业用地、农业用地、安置房。\[4\]\[5\]\[6\]
\[7\]\[8\]\[9\]

## 行政区划

贾汪区辖6个街道：青山泉、老矿、大泉、耿集、大吴、潘安湖，4个镇：紫庄镇、江庄镇、汴塘镇、塔山镇，一个工业园区。

## 参考文献

## 外部链接

[徐州市贾汪区政府网站](http://www.xzjw.gov.cn/)

[贾汪区](../Category/贾汪区.md "wikilink")
[区](../Category/徐州区县市.md "wikilink")
[徐州市](../Category/江苏市辖区.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国第三批资源枯竭型城市](../Category/中华人民共和国第三批资源枯竭型城市.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.

8.

9.